\section{実装}

{\system} は MacRuby で記述された Mac 用の IME であり、ソースが 500 行
程度とコンパクトであるにもかかわらず、他の IME に見られない機能を実装し
ており、本論文のような実験も容易である。

\subsection{MacRubyによる実装}

MacRuby は、Mac OS 用のアプリケーションを開発するために拡張された Ruby 実
行環境であり、Mac OS の Objective-C ライブラリを Ruby で扱うことが出来る。
%
{\system} では、Mac OS のIMEフレームワークである
InputMethodKit Framework を MacRuby から呼び出すことによって
基本的なIME の機能を実装している。

% \subsection{{\system}が受け取るキー入力}
\subsection{修飾キーの扱い}

エディタが編集機能のために用いる、ControlやCommandなどの修飾キーはIMEが
ハンドルしないのが普通であるが、{\system}では、一部のファンクションキー
と修飾キーの入力を受け取り、共通化されたテキスト編集操作を実現している。

{\system} のように、修飾キーの一部をハンドルする実装を行った場合、修飾
キーの入力はエディタに送出されないため、
%エディタが同じキー入力を編集操作に割り当てていても、機能衝突が起こることはない。
エディタが同じキー入力を編集操作の一部に割り当てている場合、それを利用することは出来なくなる。

\subsection{テキストデータの取得}

ブロック移動やインデントの処理といったテキスト編集の機能を、
あらゆるテキストエリアで行うためには、
テキストエリアに入力されている全文をIMEが取得する必要があり、
InputMethodKitはこの機能を備えていない。
%
{\system} では、ブロック移動やインデントのコマンドが入力された際に、
Mac OS に実装されている、テキストエリアの全文を選択状態にするコマンドを
AppleScriptにより送信している。
Mac OSでは、多くのアプリケーションにおいてテキストエリアはNSTextField Class のオブジェクトとして実装されており、このNSTextFieldに対してテキスト編集や入力の操作を行うためのNSTextInput Protocolが存在する。
このプロトコルには標準の実装としてCommand+Aキーによる全文選択の機能が備わっている。{\system}では、このキー入力をAppleScriptによりテキストエリアに送信することによりテキストエリアの全文を
選択状態にしている。
%
{\system}では、NSTextInputの標準実装であるCommand+Cキーによる全文コピーの機能をAppleScriptにより送信することで、Mac OSのクリップボードにテキストエリアの全文を保存し、それをInputMethodKit Frameworkが読み込むことで、テキストエリアの全文をIMEが取得している。
%

\subsection{実装手法の問題点}

しかし、このような手法で実装できる編集機能や、IMEとしてのパフォーマンスには限界が
ある。
たとえば、対象とするテキストエリア自体がNSTextField Classを利用していない場合や、対象とするテキストエリアがテキストの全選択やコピーに割り当てるキーバインドを変更している場合である。
Mac OSのターミナルはNSTextFieldを利用せずに実装されており、{\system}の持つ編集機能は有効に機能しない。
%
また、どこまでの編集機能をエディタやテキストエリアから切り離し、どれだけの拡張性を持たせることができるか、という点において、IMEの層での実装には問題がある。各国語入力のための枠組みであるIMEは、テキストエリアよりも先にユーザのキー入力をハンドルすることができるが、エディタが想定するキー入力を横取りする実装になる可能性があることは欠点である。
%
また、テキストエリアの全文が膨大であるとき、IME上での文書編集処理を行うと、IMEのテキスト入力処理をブロックさせて編集処理のための計算をすることになるため、ユーザの入力を阻害する可能性がある。
%
前述したDynamic Macroの例のように、編集操作をマクロ化して行うことは多くある。
IMEとテキストエリアとの間に、テキスト編集のための枠組みを用意し、機能拡張を容易に出来るようにする、という、OSとAPI設計のレベルでの実装の修正が求められる。

